本地生誤當六四是列強侵華 對中共屠城認知較國際校學生少

事隔三十個寒暑，時間像漂白水，把屠城的血紅與血腥都漂淡了。六四之後出生的香港人，對這段歷史的認知，究竟匱乏到怎樣的程度？連日來記者走訪各區，訪問就讀本地及國際學校的中學生，了解他們對六四的認識與態度。

結果顯示，超過八成本地學生、近七成國際學校學生都聽過六四事件，主要資訊來自學校。然而只有四成本地學校學生能正確描述六四事件，比國際學校學生還要少一成。有本地學生誤以為六四與中國簽訂不平等條約有關，也有人與南京大屠殺混為一談。本報又發現，七成國際學校學生聽過維園燭光集會，本地學校學生只有一半。全部受訪者中，僅一學生表示曾參與集會。

記者上月於上水、天水圍、中西區共訪問30名本地中學生，有25人表示聽過六四，但當中僅12位同學能準確描述六四事件，五人錯誤描述。有「亂噏」六四的學生說，事件是1964年在九龍發生，當時有坦克車駛入香港；亦有上水學生回答六四背景時說：「中國被迫簽咗一啲不平等條約咁，所以佢哋想為祖國增多一啲榮耀感。」

逾六成受訪學生表示，就讀學校有教六四。多名學生表示曾在周會中聽過教師講解六四。有上水中學生表示，教師每年六四都會穿黑衣回校向學生講解，更會在美術課講解六四藝術品背景。

「可以講嘅咩？」
調查發現僅一半本地學校學生聽過維園燭光集會，而且無人參加過。即使表示關心六四的學生，也有人表示沒聽過維園六四集會。另有學生缺席燭光集會的原因是「年年都撞正考試」、「第二朝要返學」，或質疑集會太和平：「好似坐完喺度悼念完係冇咩用，中共都唔會聽你訴求，亦都唔會……即係過咗咁多年，中共有冇想認呢件事呢？冇！」

當問及中國是否需要有民主，有25位同學表示需要，並能簡單解釋何謂民主；但仍有多名受訪同學聽到這問題時顯得猶豫，或不想回答。有上水學生的回應是：「我會唔會俾人斬頭㗎？需要嘅，度度都需要㗎嘛。」

記者連日來的問卷調查過程中，約三分二本地學校學生拒絕受訪，或趕時間，或一聽見是關於六四就表示不願受訪，亦有人受訪但不願上鏡。其中一次，當記者截停兩個學生詢問時，學生問：「可以講嘅咩？」二人商量後表示：「呢度係上水。」說完便離開。

記者又走訪九龍塘、何文田及黃竹坑，訪問了31名國際學校學生，當中21人聽過六四，16人能正確描述事件，比例比本地學校學生高，甚至有九龍塘學生能清晰闡述五四運動的學生抗爭情況。另14人未能描述六四，其中一人指去過港大的國殤之柱，但不知道與六四有關。另有一位學生誤指六四為「日本人殺中國人」，與南京大屠殺混淆。

六四關香港撚事？

00後

而家學校淨係流學生腦 中國比列強蝦 只教仇恨

好快歷史會改寫成鄧少平先係老毛, 老毛就係改革發果個

世界歷史重要一頁 又唔關香港事

真新聞？ 上水講野咁似潮文

如果話六四係推動青少年反共嘅要點咁又得唔得？

果然好有華人劣根性，乜撚都扯到中国被侵略，中二病發不停劣鳩叫春

香港冇義務反共
只需救自己香港就夠

正宗9唔搭8

你唔反共點救香港

露底

咪又係死班支那狗？

中聯辦就係想全香港變成上水

讀香港課程綱領內嘅中國歷史會學倒d乜？

自己唔去搵史料睇就會洗左腦

屌 記得早幾年好多學校都有講64

個賊入屋搶哂你啲野
之後你話保護自己財產就夠，唔洗報警拉個賊

支聯會又話要傳承既
年年維園都咁多人，打晒飛機咁

平時做過乜野傳承工作咁巴閉

呢個真係弱智，佢以為上水割咗比支那

歷史認識不足嘅問題

至於話冇用/ 要返工返學嘅人：
好多時歷史中嘅轉折位都係由表面上微不足道嘅小事/小人物而形成嘅，所以我地唔可以睇小自己

受訪者咩年級先？
有啲學校高form教到香港或中國近代史先會教到六四

Lm

記者連日來的問卷調查過程中，約三分二本地學校學生拒絕受訪，或趕時間，或一聽見是關於六四就表示不願受訪，亦有人受訪但不願上鏡。其中一次，當記者截停兩個學生詢問時，學生問：「可以講嘅咩？」二人商量後表示：「呢度係上水。」說完便離開。

諗起之前有單眾志街訪啲學生，有個學生答錯晒，俾眾志擺上網恥笑

六四都變左古代歷史